【深度分析】【歐洲動態】歐盟準備解禁力量制裁香港

原名《制裁QMV——歐盟外交餘下最後一項工具》，全文見

摘要
（由於全文好長，所以摘要都好長）

自歐盟在九十年代成立，開始引入「單一外交及安全政策」（CFSP），CFSP一直完全要由成員國一致通過，才可推出，簡單如一份譴責聲明，如果有成員國反對，這份聲明也不能發出。

而歐盟執委會主席馮德萊恩（Ursula von der Leyen）16號發表了任內首份「歐情咨文」。當中談到外交制裁時，她這樣說：
「當成員國說，歐洲太慢了，我會對成員國說，要勇敢一點，最終同意外交政策也要QMV機制作出決策——即使只在人權及執行制裁方。」

所謂QMV，是「有效多數投票」Qualified Majority Voting，現時的QMV規定，當有至少55%成員國贊成、以及贊成國的人口佔歐盟總人口至少65%，便當通過。在目前情況，這代表要有15個國家、及約2.9億人口。

任何QMV決定的起點，都要由歐盟領袖通過了一項基本立場，或是由歐盟領袖提出。

以香港為例，假設要就香港問題作出制裁，起點有3個：

一、最快捷的方法，應是歐盟成員國7月底就香港問題通過的政策及立場文件，因為制裁可理解為根據該文件而採取的進一步行動（大家應該終於知道，這些「齋噏」的文件，其實在歐盟是很重要的）；

二、歐盟峰會通過聲明，正式稱要就香港問題採取行動；

三、歐盟峰會通過決定，指示歐盟外交高級代表就香港問題採取什麼更多行動，提交方案，亦即上述4個途徑中的第2個途徑。

實際執行上，外交QMV只會對制裁有用，因為對是否實施制裁，以及制裁範圍有多廣，成員國確會十分謹慎，少少影響到自己利益，都會阻撓。繞過了這些「一國否決」的障礙，要推行制裁，容易得多，而投了反對票的成員國也必須執行。

有關主張外交政策也可用QMV的部份，是直接連住談論對中關係的部份，馮德萊恩是以不少人批評歐盟就香港問題發聲不夠，作為主張歐盟就外交擴權，以及盡快通過「歐版馬格尼茨基法案」的理據。

儘管有關主張依然是整體性，可以同時用來處理其他國家，但如果馮德萊恩這樣鋪排的話，意味歐盟的制裁框架完成後，先拿香港開刀的機會較一年前所想像的高了很多。

push

我地又然了 港共輸到甩褲

點解樓上條五毛可以咁快手留言

要一致通過真係好ON9
咁樣唔撚洗做野

多一個幫手好過多一個敵人

唔用QMV 一個得50萬人口嘅馬爾他就收咗成個歐盟皮啦
佢地夠膽接受支共幫手去起喺布魯塞爾果座駐歐盟領事館 結果俾支共裝晒間諜設施去監控成個歐盟總部

推

up

其實就算想否決都唔一定會否決
你搞串個party
d 歐盟計劃咪唔預你lor

留名睇五毛話歐盟得把口

希望唔好得把口

好文

問題係歐盟一向有啲國家係專門搞串party呢
講到制裁中國
匈牙利應該會玩嘢啦

快點制裁我

睇左全文
基本上EU個外交政策就好複雜
想出一個statement
唔單止要符合多個條件
仲要全部member states 同意先得
唔係連登仔屌兩下就出到

要一致通過問過匈牙利同希臘兩兄弟未
歐洲黎講都算奶到出神入化

匈牙利波蘭
不過我覺得佢地冇太大動機去幫中國
你話希臘我仲驚

匈牙利直頭當中共係偶像

希臘債務危機就突顯左歐盟無踢走機制，有國家玩野都奈佢地唔何

// 有關馮德萊恩「歐情咨文」外交部份的「下集」文章：
歐洲不會參與美國圍堵中國，但如果真的要在中美之間作抉擇時，演說透露，歐盟會站在美國一方。
另外，在歐洲心目中，中國已被劃為跟川普同一group，都是歐洲不想變成的反面例子。//

摘要
歐盟總要面對在不同國際actors之間作出抉擇的時候，要決定跟誰合作多一點，而馮德萊恩說得很清楚，答案會是美國，而不是中國。

歐盟外交高級代表柏瑞爾（Josep Borrell）今年7月說過，不在中美之間靠向其中一邊，不代表歐盟跟兩方採取「等距」（equidistance）關係，有可能會跟某一方親近一點、另一方疏遠一點。這已暗示，就算不跟隨美國圍堵中國，歐盟仍會較親近美國一點，中國想「以歐制美」的算盤是無可能。

必須強調，歐中關係仍有一定基礎。一個根本、結構性因素：歐洲在東亞／亞太／印太的戰略利益，不如美國般大，在這個區域的軍事調動能力也遠不及美國，因此歐洲沒有誘因要跟中國硬碰，如果中國能在貿易、氣候等問題上，給予歐洲滿意的東西，歐洲可能「收貨」，不那麼高調批評中國的人權問題，而要滿足到歐洲（或迫其屈服），遠較滿足美國（或迫其屈服）容易。

而且，上一篇文章提到的制裁，不會那麼快落實到。「歐版馬格尼茨基法案」最快今年年底才能通過，動用該法來制裁，最快也要到明年才出現；把QMV延伸至外交政策，更無可能幾個月內完成到。因此，不要對「歐盟制裁林鄭月娥」有很高的期望。

過去幾年，每當在facebook po文，提及中歐關係有什麼隱憂，以至po上述那篇「俄羅斯化」文章時，都總有人不以為然，要麼說覺得唱衰中國，要麼就說歐洲/德國最終還不是會向錢看。各位閱畢這篇文章，可以繼續上述論調，但客觀形勢是不會為主觀意志所改變，只有認真面對、對症下藥，才可作出改變。

但掉轉來說，正是歐中關係有上述這麼好的基礎下，依然弄得歐洲政界公開對中國惡言相向，這個才叫人意外，也是我會覺得歐中關係「差」的原因。歐中關係不應該差到這個地步。

其實歐盟代表性大唔大 見西班牙都幾奶共

其實呢啲係咪即係經濟學上所講，「集體行動」之下嘅好處同埋壞處

Push

似係對付俄佬多d窩，邊度見到有關香港？

連登pr account又要力挽狂瀾

搞中共好過啦
香港嗰班走狗傀儡嚟

國際線有任 請每日推Post

會有咩行動同效果?

中共最識利用呢樣野
搞到騎劫哂d國際組織

巴打係咪睇到#7條五毛狗講嘢？
我時運高
冇咗#7

成篇嘢都係假設嚟 飛機文？
有咁嘅機制=歐盟官員有意向咁做？

因為佢係專業mon post五毛狗

yahoo冇得留言 廢佬論壇得廢佬睇
所以走哂過黎

係囉
波蘭以前就係因為咁滅國